我只是搞不通，為什麼有那麼多年輕朋友可以真心希望特朗普成功連任。

對於美國政治，我極其量只能說略知皮毛，沒有什麼發言權。但特朗普這個人，很難不引起你的注意，所以4年以來對他還是有點觀察。人家選總統，本來就不關外人的事，雖然我們還是很羨慕美國人可以用文明的方法去改變政府和對公權問責。我只是搞不通，為什麼有那麼多年輕朋友可以真心希望特朗普成功連任。

美國人因昏君劣政付出沉重代價

特朗普這個人胸無點墨言行粗鄙，玩弄女性生活荒淫，濫用公權偏用內親，從哪個角度來看都不似人君，言行操守完全不符合大眾對一個民主國家元首的基本期望。當然，沒有太多人會認為美國總統必然是才德兼備光明磊落的人物。以往克林頓何嘗不是醜聞不斷，喬治布殊同樣予人資質魯鈍的印象。但特朗普為美國人帶來的影響，不單單是要承受由一個貽笑世人的作為總統的尷尬和不爽，而是要因這個昏君的種種劣政付出沉重代價。

面對新冠疫潮，特朗普政府抗疫先驕後急全無章法。他起初完全輕視病毒威脅愛理不理，到大難臨頭只懂轉移視線諉過於人。結果美國這個超級大國竟然淪為染疫和死亡人數最多的國家，這完全是拜特朗普帶頭鄙視科學賤視人命的方針所致。但他對美國社會的傷害，又豈止於此？他任內縱容白人至上主義，一再對種族主義團體的暴力行為視而不見，在總統選舉的辯論中，在壓力下他只願意呼籲這些團體「暫退下來」但「做好準備」（stand back and stand by），堅決拒絕公開譴責這些極端右翼團體。這種以仇恨和偏見去作動員政治支持的手法，令族群矛盾更深，也使國家扯裂愈趨嚴重。他甚至毫不掩飾地公權私用，公然以總統權力去逞一己私利。「通俄門」米勒報告（Mueller Report）清楚指出特朗普曾多次嘗試干預和控制這個對自己不利的調查，而他亦毫不避嫌去特赦涉案入罪的前個人競選團隊骨幹羅傑斯通（Roger Stone），狠狠向司法機關打一巴掌。

打擊環保努力 危害世界和平

但特朗普的禍害，並不止於對美國人的傷害。作為世界第一大國的元首，他的決策影響無遠弗屆，地球上沒有人能夠完全置身事外。他的反科學態度，不單令世界各國的抗疫努力事倍功半，也嚴重打擊國際社會多年來對環境保護的努力。特朗普堅決否認氣候變化這個客觀事實的存在，認為這完全是無中生有的憑空揑造，在上任後決定退出各國千辛萬苦在2015年簽訂的巴黎氣候協議。這個協議內容不見得是盡善盡美，也有環保人士視之為不痛不癢的妥協文件，但它至少代表世界各國願意在減低溫室氣體排放的問題上作出承擔。特朗普獨排眾議的舉動，意味美國這個排污大國拒絕分擔責任，也即時令環境保育工作失去數以百億美元計的財政資源。

他的莾撞行為，也同樣會危害世界和平。在事前完全沒有諮詢盟友的情况下，特朗普政府突然宣布承認耶路撒冷作為以色列的首都，並把美國大使館移師到「新都」，令巴勒斯坦問題以至整個中東地區的安全受到嚴重威脅。雖然這個立場早於克林頓年代已經確立，但歷任政府總是拖拖拉拉左推右搪，原因是大家都知道這是一個錯綜複雜難以處理的燙手山芋，假如沒有一個周全計劃、全面方案，還是不要亂動。但偏偏碰上一個對國際外交完全無知的特朗普，他也許認為這正好是證明自己領袖風範的機會，決定貿然出手。但因執行手法粗劣不堪，令聯合國安理會其他成員國一致反對，之後也看不見特朗普在以巴問題上有什麼新思維或者後續。特朗普任內，也輕率地把歷任政府追求和平的努力一筆勾銷。過去4年，美國先後退出列根政府與前蘇聯簽訂的《中程導彈條約》，和中止奧巴馬政府與伊朗達成的限制核武計劃。簡而言之，我們的世界在特朗普任內，變得更加危險。

中美看似劍拔弩張 妥協空間實極大

當然，很多抗爭派義無反顧地支持特朗普的原因，其實只有一個，就是希望他當選連任，以延續美國的反華政策。香港人經歷了2019年的抗爭和挫敗，這種有冤無路訴、只能寄望國際社會支持的心情，絕對可以理解。在很多人眼中，特朗普就是世界圍堵中國的新冷戰的同義詞，背後的期望是中國會在承受壓力下調整對港政策，甚至陷入崩潰。

但抱這種期望的朋友，首先要搞清楚關於這場「新冷戰」的幾點事實。首先，這場中美衝突看似劍拔弩張，但其實雙方存在極大妥協空間。舊冷戰的前提，是軍事上要摧毁對方，第三次世界大戰如箭在弦，但目前這個氛圍並不存在。對特朗普而言，由始至終目的在於要中國滿足美國經濟需要，稱中共為邪惡政權、揚言要改變中國體制是手段而非目標。只要中國願意就範，在經濟上大幅讓步，萬事可以有商量。對北京而言，她所求的只是找方法與美國共存，為自己發展爭取更多的時間和空間。在這場博弈之中，早已背棄社會主義的中共，與美國亦沒有1960、70年代的根本意識形態上的分歧，願意妥協的可能性便更大。所以，即使雙方滿口大義國家尊嚴，但其實只是在商言商利益計算。習近平在衡量得失下以真金白銀去滿足特朗普，這個可能性並不低。更何况在今天全球經濟一體化下，中美經濟早已你中有我糾纏不清，全面令對方崩盤，產生對自己的傷害亦難以逆料。美國決心要令中國「支爆」的假設，並不令人信服。

特朗普難促成西方團結反華反共

其次，歷史說明強如美國也無法獨力挑起整場冷戰，二次大戰之後如果沒有盟友支持，也不能令圍堵中國策略奏效。從這個角度而言，特朗普正正就是這個策略的死穴。他的「美國優先」獨斷獨行的單邊主義，早已令主要歐洲盟友反感。他斤斤計較，拒絕美國為國際社會承擔責任付鈔，先後因錢財退出聯合國教科文組織、人權事務委員會和世界衛生組織，實在有負各國期望。但這種自私自利的作風，卻為北京突破圍堵提供了機會。美國堅持新冠病毒疫苗主要留為己用，但中國反過來說明會照顧發展中國家需要；美國退出巴黎氣候協定，北京卻揚言在應對氣候變化上會擔當更重要角色。特朗普也不會有羅斯福杜魯門的睿智，願意慷慨支持重建歐洲的馬歇爾計劃和建立北約集團的軍事同盟，以爭取盟友支持。所以，即使西方世界今天確實對中國有種種不滿，特朗普在國際外交上的無知莾撞和短淺目光，也令美國政府難以促成如1960、70年代的西方陣營大團結反華反共的局面。

感情聯繫基於相互關懷和價值相通

今天的香港確實需要國際社會的關顧，但始終彼此間的感情聯繫必須建基於相互關懷和價值相通。假如我們支持以謊言偏見仇恨無知去治國的賤男摧毁地球上最重要的民主體制、讓他繼續左右世界未來殘害蒼生，香港的抗爭還值得世人支持嗎？假如我們不理美國朋友的福祉死活，還有顏面去要求人家關心自己嗎？我們只顧自掃門前霜雪，世界各地人民卻必須愛惜香港，這又是什麼道理？

我們的抗爭，始於對普世價值的追求和對個人價值的尊重，勿忘初心。

作者是政治學者 葉健民

學者
唔read 了

明報投L咗共啦

乜野係美國既核心價值都未識就話自己係學者

咁低質，唔推。

侵侵上任後 失業率上升定下跌？

對於美國政治，我極其量只能說略知皮毛，沒有什麼發言權。

之後打咁多撚字 好波

同埋終於明點解有人會覺得習近平好過侵

又係啲活嚮幻想國嘅離地學者

點解佢寫特朗普，但我明明記得係拜登

曼德拉效應

唔撚懂咪自己去搞返懂佢囉
又唔懂又長篇大論, 有撚病

做過中央政策顧問

兒登:

歷史新高

拜登係玩弄女童

他的莾撞行為，也同樣會危害世界和平。在事前完全沒有諮詢盟友的情况下，特朗普政府突然宣布承認耶路撒冷作為以色列的首都，並把美國大使館移師到「新都」，令巴勒斯坦問題以至整個中東地區的安全受到嚴重威脅。雖然這個立場早於克林頓年代已經確立，但歷任政府總是拖拖拉拉左推右搪，原因是大家都知道這是一個錯綜複雜難以處理的燙手山芋，假如沒有一個周全計劃、全面方案，還是不要亂動。但偏偏碰上一個對國際外交完全無知的特朗普，他也許認為這正好是證明自己領袖風範的機會，決定貿然出手。但因執行手法粗劣不堪，令聯合國安理會其他成員國一致反對，之後也看不見特朗普在以巴問題上有什麼新思維或者後續。

侵侵講得出，做得到，明未呀？懵撚

1. 侵口臭冇人唔認
2. 昏君?佢說到既都有做，昏係邊?真小人同偽君子點解要揀偽君子?
3. 疫情關佢事?佢有責任，但佢做錯邊樣野?最錯咪就係信專家囉信香港人台灣人就冇事了。成個歐美都爆到9彩，全世界就淨屌Trump,明明邊個做都係咁，係歐美人問題唔係Trump 一個人既問題。
4. 我覺得所有人都係Racists, 講唔講出黎姐。

trump同XI係好朋友

利益方面睇 侵侵畀中國嘅壓力真係最大,其他嘢已經唔關我哋事啦

略知皮毛就質疑人地

唔講以為打緊核戰

你講緊twitter ?facebook定Reddit呀？
BLM亂打人就睇唔到，TRUMP支持者打人就幾百篇報導
我睇唔到 勁喎

1. 葉健民是弱智，對保守主義毫無認識。
2. 葉健民是左翼，是全球主義精英的代理人。
3. 葉健民是激進主義者，是毫無人性的跟尾狗。
4. 葉健民認為妥協帶來和平，但實力先可以帶來和平。
橫批：敖狗分身

乜野唔好亂黎
佢就係亂黎做成既定事實
而家美軍都走啦
唔洗要你d油啦
中東佬冇核彈自己打飽佢
侵賣飛機又贏

咪就係d人同你講中立咁囉

我只是搞不通點解咁多老餅會希望拜登當選

作者是政治學者 葉健民okokok

呢篇係洗地攻擊文 但比返少少數據大家

按人口比例計 其實美國死亡人數係世界十名以外 佢死得人多係因為人口多 同埋某14億大國死亡數字太唔可信

投共學者？？
民主黨擺明收晒蚑錢仲要鬧侵侵？？

我唔係想批評你，不過xxxxxxxxxxxxxxx（下省幾百字）

「對於美國政治，我極其量只能說略知皮毛，沒有什麼發言權。」

完，唔洗再睇落去

你攞武肺爆發期黎比？

too long

why Trump?
better than Joe Biden 囉

Trump係好多問題
我都想有個聖人級既 或者至少好似Ronald Reagan 咁反共
但大佬 無呀嘛
咁將就下囉
好過食Joe Biden呀

見到明報已經唔洗睇

對於美國政治，我極其量只能說略知皮毛

咁講經咩

武肺爆成咁唔係Trump just a flu自己攞黎？

武漢肺炎前呢

成篇文剩係講侵侵唔講拜登
一句講哂 拜登上場只會更差 完

係支那放五百萬支那人出黎播毒呀

咁上星期出嘅失業人數呢？

拉啦

左膠即敵人

呢度真係笑死 承認左耶路撒冷 全中東一句都唔敢講 證明枱底已經搞掂 洗唔洗美國政府寫份report俾你葉生解釋下做左啲乜

你攞武肺咁無得比啦
近代邊有一次好似武肺咁大獲？

佢自己否認科學，downplay肺炎，兒登都可以spin走Trump責任，好撚嘢

講環保？身為污染大國嘅支那點解又唔使負責？講公平？都弱智
最好美國成個小女人角色默默承受晒所論國際壓力，由支那一邊和平崛起一邊食晒同破壞全球

我唔識政治，但係...

見到第一句已經唔使睇落去啦

戇撚鳩

左脹環保撚咁嘅撚樣反侵

好簡單，真小人 VS 偽君子，你點揀 ？？

他任內縱容白人至上主義，一再對種族主義團體的暴力行為視而不見，在總統選舉的辯論中，在壓力下他只願意呼籲這些團體「暫退下來」但「做好準備」（stand back and stand by），堅決拒絕公開譴責這些極端右翼團體

呢班左膠學者真係仆街黎架喎
講左幾十次仲老屈

垃圾文

左膠根本就係敵人

唔存在任何討論空間

同出一源
咪大家個腦諗埋同一樣野

又唔見澳洲甚至日韓爆成咁？全球第一Trump冇責任？

根本左派就等於共產黨

獨立宣言 識唔識背

根本先有既定立場反侵
然後先再諗論據去鋪排

戇鳩至極

見到 退出巴黎氣候協議 = 係環保上冇做野,
你已經唔洗睇落去

今次共和黨係拉丁黑人種族既支持度突破新高 睇嚟呢班人都係白痴支持個種族歧視既總統

原來係侵一個人責任，大把美國人叫載口罩好似殺左佢咁

五毛繼續幫支那spin走播毒

屌你老母葉健民講話要同共產黨妥協
你老母做雞，你死全家都未夠啊
含撚啦地下黨員

呢個真
ＵＡＥ 同巴林可以同以色列關係正常化
沙特呢個中東大佬唔出聲屌
姐係本身枱底傾好曬

係

建議Ching 計下 trump上台 同埋 武漢肺炎 對美國失業率嘅treatment effect先講（利申：我都唔知）

無證據就將兩樣嘢炒埋一碟嚟講，即係講經

葉健民係咪地下黨？

咁佢做咗乜野？

樓住太年青了

冇呀 五毛狗死全家

支那先係最大責任

樓主pin

睇到哂啦美國核心價值都未搞清楚嘅垃圾學者寫嘅垃圾文

葉健文

譚德塞好似4-5月仲講緊唔洗帶口罩

Trump帶頭叫人唔好戴口罩wor

係喎，唔講唔記得支那控制世衛吹到武漢肺炎冇害

歐美醫療界個個信哂世衛，明明支那害死咁多美國人

啲五毛仲想屈落侵侵到

最陰公嗰個係巴勒斯坦，但冇嘢可以做到，連沙特都唔理佢

仲有賽爾維亞同科索沃，侵攞唔到諾貝爾和平獎其實真係唔抵

事後孔明，人人都識做啦！睇下歐洲、南美，按人口計算嘅感染率、死亡率，美國唔算高啦…

幫佢改返

拜登這個人腦部退化言行粗鄙，玩弄女童生活荒淫，濫用公權提攜內親，從哪個角度來看都不似人君，言行操守完全不符合大眾對一個民主國家元首的基本期望。

我記得佢係話保持開放 冇話叫人唔好戴 但佢自己就唔戴既

係譚德塞帶頭講先呀

五毛狗

疫情初期世衞同專家都叫唔洗戴口罩

侵防疫9up係有問題，但啲所謂學者、法律膠永遠唔會提侵係第一個對中國封關嘅人，民主黨班人當時講乜嘢呀

以國家為單位
美國係2019年係全世界CO2 減排最多嘅國家, 其次係日本

淨係睇個人特質嚟揀 其實係個腦懶 想搵shortcut

獨裁民主派讚支那防疫成功，但過程完全唔睇

話 Trump Racist 囉
呢個reason 勁Handy 勁萬能Key

毛：沒有調查就沒有發言權

共學

係聽完專家意見後唔戴口罩
至於呢啲專家點解咁講嘢？問翻佢哋啦

Fact check: Outdated video of Fauci saying “there’s no reason to be walking around with a mask”

世衞話無用先喎
你搞清楚未㗎

係呀，反Trump就五毛，爆到全球第一唔關個總統事，一星期後等哭喪啦

關佢撚事

我們的抗爭，始於對普世價值的追求和對個人價值的尊重，勿忘初心。

d人拉既拉, 傷既傷, 走既走, 死既死, 仲係度懶清高
共產黨至鍾意依種反對黨

學你地班粉人話齋 唔鍾意侵所以支持拜登
我地唔鍾意奶共登所以橕侵又有咩問題
不過我地支持都無用 投既係美國人 所以登登點都贏

初心就係反共，邊個反共撐邊個

I have only got one question for Ray Yep:

Let alone your allegation on Trump is true or not (especially on middle east issue and China issue), do you support Joe Biden?

葉建民奶共，完

搞唔通, 係因為你係食屎學者/投共學者, 乜聞屄報總編胡 x x 有試過搞得明白香港人想要乜?

垃圾文 唔洗睇

我都想我係年輕人啊. 你老尾

講疫情美國感染人數真係創新高
但死亡率一直係低位徘徊
難怪美國人唔撚驚
一日最衰係美國醫療咁勁

連cnn 批評trump 時都承認處理以巴問題係佢外交成就

嘥9氣啦，中共夠為為中國帶來幾多浩劫毀去幾多文化古蹟，大把人夠唔明點解咁Q多人想中共千秋萬代添啦

睇到 人君 昏君 已經唔想睇落去
仲話學者美國行君主制咩？

廢話連篇

「玩弄女性生活荒淫，濫用公權偏用內親」
又老屈當係
你屌佢4年無作為就話啫

"我極其量只能說略知皮毛，沒有什麼發言權"

略知皮毛, 唔識就咪撚打咁撚大段野啦屌你老母

唔係好似，直頭係
初期trump決定封支那關
cho仲帶頭屌trump歧視

左派都分好多種 都有Hitchens之類既清泉

係係話Chinese virus係歧視，叫武漢肺炎係歧視

全世界都接受同樣資訊，全世界都比中國同世衛fake
但點解歐盟同紐西蘭抗疫成績比美國好？
林鄭唔封關你都識屌林鄭啦
撐侵無問題，但唔好無哂理性啦

事實係對華政策上侵係拎到好多分
但抗疫問題上都真係失好多分
侵唔係聖人，唔係所有政策無缺點
唔好理性講句真話就話人五毛

歐盟

睇你唔順眼咪話你「歧視」

我唔係想罰你 但你出課室企

想知DONALD TRUMP做左咩事情個個話佢反民主人權極右

對民主進步派放負

點樣好法
大陸國家黎講，美國講唔上差，個exponential factor唔係特別高，睇埋印度、歐洲、俄羅斯、巴西，比上不足比下有餘

紐西蘭係島國人口又少，要比淨係可以同台灣日本英國比。

你拎歐盟28國既總確診數字黎同1個國家美國比？
咁小粉紅思維
歐盟最嚴重國家係法國，確診人數1.41M
美國確診人數9.28M

對於美國政治，我極其量只能說略知皮毛，沒有什麼發言權。
Shut the fuck up then~

首先，這場中美衝突看似劍拔弩張，但其實雙方存在極大妥協空間。舊冷戰的前提，是軍事上要摧毁對方，第三次世界大戰如箭在弦，但目前這個氛圍並不存在。

係因為中國事實上係冇能力摧毀美國，妥協空間大係因為中國只有兩個選擇，投降或毀滅。如果美中爆發熱戰，戰況會係一面倒，中國唔同蘇聯，核力量上做唔到同美國攬炒，常規武力亦打唔贏，而且外交上空前孤立，中國自古以來係一個非常好戰帝國，只要佢一少少機會打得贏佢都會打，依家美國佬踩上門佢都唔敢打，佢自己知自己事啦

香港有d咁嘅水平嘅學者真係好撚柒悲哀

葉健民教授

職銜
香港城市大學公共政策學系教授及副系主任

公職(現時)
政策創新與統籌辦事處公共政策研究資助計劃及策略性公共政策研究資助計劃評審委員會委員
香港社會服務聯會政策研究及倡議常設委員會委員

公職(過往)
環境諮詢委員會成員
可持續發展委員會可持續發展策略工作小組成員
中央政策組特邀顧問

美國做左咁耐水魚，依家就係唔想俾支那搵笨
原來俾人當老襯係老撚馮既

歐洲死亡率好高

自稱政治學者但係對美國政治略知皮毛

中招本身is nothing，好多人三兩日好番

人無完人，金無寸壁，

貪慾天性，仍勝偽善！

同法國佬講啦，等恐怖分子割多幾個人頭再講國際關懷

呢隻健民不嬲都奶共底架！！！

條友打錯字應該係hunter biden

舊年係陳雲夾硬將香港前途塞俾侵侵，根據連登仔逢雲必反嘅邏輯，應該全香港撐拜登先係正路。

廉價7成正確

覺唔覺係咪都屌人兒登，係唔想人上連登

對於美國政治，我極其量只能說略知皮毛，沒有什麼發言權。

原來家下乜都唔識都可以出黎講野睇到呢句唔想再睇

一個香港人唔明美國人支持/反對侵侵其實好平常，但一個香港人竟然唔明點解咁多香港人撐侵侵，就真係瞓左幾年，證明佢有幾離地

一睇啲口吻就知啦
咩中美貿易糾纏已深
日本當年同美國唔係盟友咩？
美國玩爆佢幾十年都升唔返係咪自損三千？

以色列依幾個月同咗幾個中東國家搞和約
佢睇唔到？
阿富汗同塔里班又開始講緊數
同埋係退出咗啲國際組織或者要組織啲盟友比多啲錢，但佢依4年一場仗都冇打過
點破壞世界和平

好簡單
我地重視結果

你都知人口唔同就咁比on9呢
法國人口65M, 美國人口328M，歐盟447M
點睇都用歐盟比正路過用法國比
咁你都唔會淨係拎歐盟其中一個國家同美國比啦

Tot case per 1M population 美國排第15

佢對上都有歐盟國家

自己唔識數就咪話人小粉紅啦